---
title: "Hướng Dẫn Quản Lý Remote Repository trên GitLab"
description: "Lý thuyết và thực hành về việc làm việc với remote repository trên GitLab."
---

# Remote Repository trên GitLab

- **Local Repository:** Là nơi lưu trữ mã nguồn trên máy tính cá nhân của bạn.
  
- **Remote Repository:** Là nơi lưu trữ mã nguồn trên máy chủ xa, được sử dụng để chia sẻ code giữa các lập trình viên

## Tạo repository trên gitlab

import { Steps } from 'nextra/components';

Truy cập vào https://gitlab.com/ và tạo tài khoản nếu chưa có

<Steps>

### Tạo repository trên gitlab
1. click vào nút tạo
![Tạo repository](/git/remote-repository-step1.png)

2. Chọn tạo blank project

![Tạo repository](/git/remote-repository-step2.png)
3. Điền các thông tin project

![Tạo repository](/git/remote-repository-step3.png)
4. Bấm nút tạo và woalla
    ![Tạo repository](/git/remote-repository-step4.png)

### Thiết lập một liên kết local với remote repository

1. Mở terminal tại local repository
2. Thiết lập liên kết
```bash
git remote add origin https://gitlab.com/huyxvd/hello-git-lab-2024.git
```
    - git remote add: Đây là phần của lệnh để thêm một liên kết mới với một remote repository.
    - origin: Tên ngắn (alias) được sử dụng để đặt tên cho liên kết.
    - https://gitlab.com/huyxvd/hello-git-lab-2024.git: Đây là địa chỉ URL của remote repository mà bạn muốn liên kết với dự án hiện tại. 

### Đẩy code từ local repository lên remote repository

```bash
git push --set-upstream origin master
```

- git push: Lệnh để đẩy các thay đổi lên remote repository.
- --set-upstream (hoặc -u): Tùy chọn này sẽ thiết lập mối liên kết (upstream) giữa local và remote repository. 
- origin: Tên ngắn (alias) của remote repository, đã được thiết lập khi bạn sử dụng lệnh git remote add origin. thường thì chỉ có 1 origin nhưng chúng ta cũng có thể tạo ra nhiều origin.
- master: Đẩy code từ nhánh hiện tại lên nhánh **master của origin**

### Kiểm tra remote repository của bạn
</Steps>

## Các lệnh khi làm việc với remote repository

| Lệnh            | Mô tả                                                                                       |
| --------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------- |
| `git push`      | Đẩy các thay đổi từ nhánh hiện tại lên remote repository.                                  |
| `git clone`     | Copy toàn bộ remote repository về máy local.                   |
| `git fetch`     | Lấy thông tin thay đổi từ remote repository và báo cho người dùng biết. |
| `git pull`      | Lấy các thay đổi từ remote repository và tự động gom vào nhánh hiện tại.      |

### Push

Đẩy các thay đổi từ nhánh hiện tại lên remote repository.

```bash
git push --set-upstream origin master
```

- git push: Lệnh để đẩy các thay đổi lên remote repository.
- --set-upstream (hoặc -u): Tùy chọn này sẽ thiết lập mối liên kết (upstream) giữa local và remote repository. 
- origin: Tên ngắn (alias) của remote repository, đã được thiết lập khi bạn sử dụng lệnh git remote add origin. thường thì chỉ có 1 origin nhưng chúng ta cũng có thể tạo ra nhiều origin.
- master: Đẩy code từ nhánh hiện tại lên nhánh **master của origin**
> lệnh `--set-upstream origin master` chỉ setup đúng 1 lần duy nhất cho từng nhánh. sau khi đã thiết lập liên kết cho nhánh thì chúng ta chỉ cần sử dụng lệnh `git push`

**Luyện tập git push 1**
1. Tiến hành commit trên nhánh master và thực hiện lệnh push
2. Kiểm tra sự thay đổi trên remote repository

**Luyện tập git push 2**
1. Thực hiện 5 commit từ local sau đó gõ lệnh push 1 lần
2. Kiểm tra sự thay đổi trên remote repository

#### push nhánh mới lên remote

1. Tạo nhánh có tên là hello
2. Tiến hành thêm 1 file text mới
3. Push nhánh này lên remote origin đã tạo trước đó
4. Xem sự thay đổi của remote repository
![remote-branch](/git/remote-branch.png)
![remote-branch hello](/git/remote-branch-hello.png)

### Clone

Copy toàn bộ remote repository về máy local.

1. mỗi repository sẽ có 1 đường dẫn(URL)
![clone](/git/clone.png)
2. copy đường dẫn
3. mở terminal tại thư mục bạn muốn chứa repository ở local
4. sử dụng lệnh

```bash
git clone đường-dẫn-tới-repository
```

**Bài tập**
> Clone remote repository ra 5 chỗ khác nhau

### Fetch & Pull

- `git fetch`: Lấy thông tin thay đổi từ remote repository và báo cho người dùng biết.
- `git pull`: Lấy các thay đổi từ remote repository và tự động gom vào nhánh hiện tại.

> giả sử chúng ta có 2 lập trình viên A và B cùng làm việc với nhau trong cùng một dự án.
1. A & B làm trên 2 nhánh khác nhau
2. Sau khi A làm xong người này tiến hành gộp code vào nhánh master và đẩy lên remote repository
3. Lúc này bên local repository của B chưa có code mới nhất(vì A mới thay đổi).
4. Để B có được sự thay đổi này B Sẽ phải làm các bước như sau:
    1. B Sử dụng lệnh `git fetch` trên nhánh master để kiểm tra sự thay đổi.
    2. Sau khi hiển thị thông tin thiếu B Sẽ sử dụng lệnh `git pull` để đồng bộ thay đổi về master trên local repository
    3. B merge code nhánh đã làm việc vào nhánh master.
    4. Sử dụng lênh `git push` để đẩy sự thay đổi lên remote repository
5. A sẽ phải lặp lại việc `fetch và pull` để lấy được code mới nhất từ remote repository

> hình minh họa quá trình:

![Fetch pull demo](/git/fetch-pull-demo.png)

> Vậy liệu conflict có thể sảy ra hay không?

> Có. Conflict có thể sảy ra đối với B vì merge sau rất có thể trùng với sự thay đổi của A

![Fetch pull conflict](/git/fetch-pull-conflict.png)
## Pull Request(Merge request)

Cho phép kiểm soát và thảo luận sự thay đổi của code trước khi gộp vào mã nguồn chính.

<Steps>
### Tạo Nhánh
    Tạo nhánh mới từ nhánh chính để làm việc.
### Thực Hiện Thay Đổi
    Thêm, sửa, hoặc xóa mã nguồn trong nhánh mới của bạn.
### Push Nhánh
    Đẩy nhánh mới với thay đổi lên repository từ xa.
### Tạo Pull Request (PR)
    Trên giao diện web tạo ra PR đề xuất thay đổi và mô tả công việc đã thực hiện.
### Kiểm Tra & Thảo Luận
    1. Người quản lý xem xét, đưa ra ý kiến, và thảo luận về thay đổi. 
    2. Nếu cần chỉnh sửa thì thay đổi tạo commit và push lên
    3. Tiếp tục lặp lại 2 bước trên cho tới khi đạt yêu cầu
### Tích Hợp (Merge)
    Người quản lý gộp sự thay đổi vào nhánh chính.
</Steps>

#### Thực hành tạo ra 5 PR

## Conflict Pull Request

> tạo ra trạng thái conflict trên PR

![Fetch pull conflict](/git/fetch-pull-conflict.png)

## Resolve Conflict Pull Request

Hướng dẫn resolve conflict